

今天我们来深入聊聊线程，相信大家对于线程这个概念都不陌生，它是Java并发的基础元素，理解、操纵、诊断线程是Java工程师的必修课，但是你真的掌握线程了吗？

今天我要问你的问题是，一个线程两次调用start()方法会出现什么情况？谈谈线程的生命周期和状态转移。

典型回答
----

Java的线程是不允许启动两次的，第二次调用必然会抛出IllegalThreadStateException，这是一种运行时异常，多次调用start被认为是编程错误。

关于线程生命周期的不同状态，在Java 5以后，线程状态被明确定义在其公共内部枚举类型java.lang.Thread.State中，分别是：

* 新建（NEW），表示线程被创建出来还没真正启动的状态，可以认为它是个Java内部状态。
    
* 就绪（RUNNABLE），表示该线程已经在JVM中执行，当然由于执行需要计算资源，它可能是正在运行，也可能还在等待系统分配给它CPU片段，在就绪队列里面排队。
    
* 在其他一些分析中，会额外区分一种状态RUNNING，但是从Java API的角度，并不能表示出来。
    
* 阻塞（BLOCKED），这个状态和我们前面两讲介绍的同步非常相关，阻塞表示线程在等待Monitor lock。比如，线程试图通过synchronized去获取某个锁，但是其他线程已经独占了，那么当前线程就会处于阻塞状态。
    
* 等待（WAITING），表示正在等待其他线程采取某些操作。一个常见的场景是类似生产者消费者模式，发现任务条件尚未满足，就让当前消费者线程等待（wait），另外的生产者线程去准备任务数据，然后通过类似notify等动作，通知消费线程可以继续工作了。Thread.join()也会令线程进入等待状态。
    
* 计时等待（TIMED_WAIT），其进入条件和等待状态类似，但是调用的是存在超时条件的方法，比如wait或join等方法的指定超时版本，如下面示例：

```java
    public final native void wait(long timeout) throws InterruptedException;
```

* 终止（TERMINATED），不管是意外退出还是正常执行结束，线程已经完成使命，终止运行，也有人把这个状态叫作死亡。

在第二次调用start()方法的时候，线程可能处于终止或者其他（非NEW）状态，但是不论如何，都是不可以再次启动的。

考点分析
----

今天的问题可以算是个常见的面试热身题目，前面的给出的典型回答，算是对基本状态和简单流转的一个介绍，如果觉得还不够直观，我在下面分析会对比一个状态图进行介绍。总的来说，理解线程对于我们日常开发或者诊断分析，都是不可或缺的基础。

面试官可能会以此为契机，从各种不同角度考察你对线程的掌握：

* 相对理论一些的面试官可以会问你线程到底是什么以及Java底层实现方式。
    
* 线程状态的切换，以及和锁等并发工具类的互动。
    
* 线程编程时容易踩的坑与建议等。
    

可以看出，仅仅是一个线程，就有非常多的内容需要掌握。我们选择重点内容，开始进入详细分析。

知识扩展
----

首先，我们来整体看一下线程是什么？

从操作系统的角度，可以简单认为，线程是系统调度的最小单元，一个进程可以包含多个线程，作为任务的真正运作者，有自己的栈（Stack）、寄存器（Register）、本地存储（Thread Local）等，但是会和进程内其他线程共享文件描述符、虚拟地址空间等。

在具体实现中，线程还分为内核线程、用户线程，Java的线程实现其实是与虚拟机相关的。对于我们最熟悉的Sun/Oracle JDK，其线程也经历了一个演进过程，基本上在Java 1.2之后，JDK已经抛弃了所谓的[Green Thread](https://en.wikipedia.org/wiki/Green_threads)，也就是用户调度的线程，现在的模型是一对一映射到操作系统内核线程。

如果我们来看Thread的源码，你会发现其基本操作逻辑大都是以JNI形式调用的本地代码。

```java
    private native void start0();
    private native void setPriority0(int newPriority);
    private native void interrupt0();
```

这种实现有利有弊，总体上来说，Java语言得益于精细粒度的线程和相关的并发操作，其构建高扩展性的大型应用的能力已经毋庸置疑。但是，其复杂性也提高了并发编程的门槛，近几年的Go语言等提供了协程（[coroutine](https://en.wikipedia.org/wiki/Coroutine)），大大提高了构建并发应用的效率。于此同时，Java也在[Loom](http://openjdk.java.net/projects/loom/)项目中，孕育新的类似轻量级用户线程（Fiber）等机制，也许在不久的将来就可以在新版JDK中使用到它。

下面，我来分析下线程的基本操作。如何创建线程想必你已经非常熟悉了，请看下面的例子：

```java
    Runnable task = () -> {System.out.println("Hello World!");};
    Thread myThread = new Thread(task);
    myThread.start();
    myThread.join();
```

我们可以直接扩展Thread类，然后实例化。但在本例中，我选取了另外一种方式，就是实现一个Runnable，将代码逻放在Runnable中，然后构建Thread并启动（start），等待结束（join）。

Runnable的好处是，不会受Java不支持类多继承的限制，重用代码实现，当我们需要重复执行相应逻辑时优点明显。而且，也能更好的与现代Java并发库中的Executor之类框架结合使用，比如将上面start和join的逻辑完全写成下面的结构：

```java
    Future future = Executors.newFixedThreadPool(1)
    .submit(task)
    .get();
```

这样我们就不用操心线程的创建和管理，也能利用Future等机制更好地处理执行结果。线程生命周期通常和业务之间没有本质联系，混淆实现需求和业务需求，就会降低开发的效率。

从线程生命周期的状态开始展开，那么在Java编程中，有哪些因素可能影响线程的状态呢？主要有：

* 线程自身的方法，除了start，还有多个join方法，等待线程结束；yield是告诉调度器，主动让出CPU；另外，就是一些已经被标记为过时的resume、stop、suspend之类，据我所知，在JDK最新版本中，destory/stop方法将被直接移除。
    
* 基类Object提供了一些基础的wait/notify/notifyAll方法。如果我们持有某个对象的Monitor锁，调用wait会让当前线程处于等待状态，直到其他线程notify或者notifyAll。所以，本质上是提供了Monitor的获取和释放的能力，是基本的线程间通信方式。
    
* 并发类库中的工具，比如CountDownLatch.await()会让当前线程进入等待状态，直到latch被基数为0，这可以看作是线程间通信的Signal。
    

我这里画了一个状态和方法之间的对应图：

![](assets/3169b7ca899afeb0359f132fb77c29dc.png)

Thread和Object的方法，听起来简单，但是实际应用中被证明非常晦涩、易错，这也是为什么Java后来又引入了并发包。总的来说，有了并发包，大多数情况下，我们已经不再需要去调用wait/notify之类的方法了。

前面谈了不少理论，下面谈谈线程API使用，我会侧重于平时工作学习中，容易被忽略的一些方面。

先来看看守护线程（Daemon Thread），有的时候应用中需要一个长期驻留的服务程序，但是不希望其影响应用退出，就可以将其设置为守护线程，如果JVM发现只有守护线程存在时，将结束进程，具体可以参考下面代码段。**注意，必须在线程启动之前设置。**

```java
    Thread daemonThread = new Thread();
    daemonThread.setDaemon(true);
    daemonThread.start();
```

再来看看[Spurious wakeup](https://en.wikipedia.org/wiki/Spurious_wakeup)。尤其是在多核CPU的系统中，线程等待存在一种可能，就是在没有任何线程广播或者发出信号的情况下，线程就被唤醒，如果处理不当就可能出现诡异的并发问题，所以我们在等待条件过程中，建议采用下面模式来书写。

```java
    // 推荐
    while ( isCondition()) {
    waitForAConfition(...);
    }
    
    // 不推荐，可能引入bug
    if ( isCondition()) {
    waitForAConfition(...);
    }
```

Thread.onSpinWait()，这是Java 9中引入的特性。我在[专栏第16讲]给你留的思考题中，提到“自旋锁”（spin-wait, busy-waiting），也可以认为其不算是一种锁，而是一种针对短期等待的性能优化技术。“onSpinWait()”没有任何行为上的保证，而是对JVM的一个暗示，JVM可能会利用CPU的pause指令进一步提高性能，性能特别敏感的应用可以关注。

再有就是慎用[ThreadLocal](https://docs.oracle.com/javase/9/docs/api/java/lang/ThreadLocal.html)，这是Java提供的一种保存线程私有信息的机制，因为其在整个线程生命周期内有效，所以可以方便地在一个线程关联的不同业务模块之间传递信息，比如事务ID、Cookie等上下文相关信息。

它的实现结构，可以参考[源码](http://hg.openjdk.java.net/jdk/jdk/file/ee8524126794/src/java.base/share/classes/java/lang/ThreadLocal.java)，数据存储于线程相关的ThreadLocalMap，其内部条目是弱引用，如下面片段。

```java
    static class ThreadLocalMap {
    	static class Entry extends WeakReference<ThreadLocal<?>> {
        	/** The value associated with this ThreadLocal. */
        	Object value;
        	Entry(ThreadLocal<?> k, Object v) {
            	super(k);
        	value = v;
        	}
          }
       // …
    }
```

当Key为null时，该条目就变成“废弃条目”，相关“value”的回收，往往依赖于几个关键点，即set、remove、rehash。

下面是set的示例，我进行了精简和注释：

```java
    private void set(ThreadLocal<?> key, Object value) {
    	Entry[] tab = table;
    	int len = tab.length;
    	int i = key.threadLocalHashCode & (len-1);
    
    	for (Entry e = tab[i];; …) {
        	//…
        	if (k == null) {
    // 替换废弃条目
            	replaceStaleEntry(key, value, i);
            	return;
        	}
           }
    
    	tab[i] = new Entry(key, value);
    	int sz = ++size;
    //  扫描并清理发现的废弃条目，并检查容量是否超限
    	if (!cleanSomeSlots(i, sz) && sz >= threshold)
        	rehash();// 清理废弃条目，如果仍然超限，则扩容（加倍）
    }  
```

具体的清理逻辑是实现在cleanSomeSlots和expungeStaleEntry之中，如果你有兴趣可以自行阅读。

结合[专栏第4讲]介绍的引用类型，我们会发现一个特别的地方，通常弱引用都会和引用队列配合清理机制使用，但是ThreadLocal是个例外，它并没有这么做。

这意味着，废弃项目的回收**依赖于显式地触发，否则就要等待线程结束**，进而回收相应ThreadLocalMap！这就是很多OOM的来源，所以通常都会建议，应用一定要自己负责remove，并且不要和线程池配合，因为worker线程往往是不会退出的。

今天，我介绍了线程基础，分析了生命周期中的状态和各种方法之间的对应关系，这也有助于我们更好地理解synchronized和锁的影响，并介绍了一些需要注意的操作，希望对你有所帮助。

一课一练
----

关于今天我们讨论的题目你做到心中有数了吗？今天我准备了一个有意思的问题，写一个最简单的打印HelloWorld的程序，说说看，运行这个应用，Java至少会创建几个线程呢？然后思考一下，如何明确验证你的结论，真实情况很可能令你大跌眼镜哦。

请你在留言区写写你对这个问题的思考，我会选出经过认真思考的留言，送给你一份学习奖励礼券，欢迎你与我一起讨论。

你的朋友是不是也在准备面试呢？你可以“请朋友读”，把今天的题目分享给好友，或许你能帮到他。